{
    "last_id": "bundesgesetzberdiejagdpfx",
    "sequence": [
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdh",
            "line_no": 0,
            "type": "Bundesgesetz",
            "parent": null,
            "prev": null,
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdi",
            "ord": null,
            "title": "Bundesgesetz  \n\u00fcber die Jagd und den Schutz  \nwildlebender S\u00e4ugetiere und V\u00f6gel \n(Jagdgesetz, JSG) \n\nvom 20. Juni 1986 (Stand am 1. Januar 2022) \n",
            "content": "Die Bundesversammlung der Schweizerischen Eidgenossenschaft, \ngest\u00fctzt auf die Artikel 74 Absatz 1, 78 Absatz 4, 79 und 80 Absatz 1  \nder Bundesverfassung1,2  \nnach Einsicht in eine Botschaft des Bundesrates vom 27. April 19833 \nbeschliesst: \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdi",
            "line_no": 15,
            "type": "Abschnitt",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdh",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdh",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdj",
            "ord": 1,
            "title": "1. Abschnitt: Zweck und Geltungsbereich \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdj",
            "line_no": 17,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdi",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdi",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdk",
            "ord": 1,
            "title": "Art. 1 \n\nZweck \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdk",
            "line_no": 21,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdj",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdj",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdm",
            "ord": 1,
            "title": null,
            "content": "1 Dieses Gesetz bezweckt: \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdm",
            "line_no": 23,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdk",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdk",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdn",
            "ord": "a",
            "title": null,
            "content": "a. \n\ndie  Artenvielfalt  und  die  Lebensr\u00e4ume  der  einheimischen  und  ziehenden \nwildlebenden S\u00e4ugetiere und V\u00f6gel zu erhalten; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdn",
            "line_no": 28,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdk",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdm",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdo",
            "ord": "b",
            "title": null,
            "content": "b.  bedrohte Tierarten zu sch\u00fctzen; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdo",
            "line_no": 30,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdk",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdn",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdp",
            "ord": "c",
            "title": null,
            "content": "die von wildlebenden Tieren verursachten Sch\u00e4den an Wald und an landwirt-\nschaftlichen Kulturen auf ein tragbares Mass zu begrenzen; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdp",
            "line_no": 37,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdk",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdo",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdq",
            "ord": "d",
            "title": null,
            "content": "eine angemessene Nutzung der Wildbest\u00e4nde durch die Jagd zu gew\u00e4hrleis-\nten. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdq",
            "line_no": 40,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdj",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdp",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdr",
            "ord": 2,
            "title": null,
            "content": "2 Es stellt Grunds\u00e4tze auf, nach denen die Kantone die Jagd zu regeln haben. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdr",
            "line_no": 42,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdi",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdq",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpds",
            "ord": 2,
            "title": "Art. 2 \n\nGeltungsbereich \n",
            "content": "Dieses Gesetz bezieht sich auf die folgenden in der Schweiz wildlebenden Tiere: \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpds",
            "line_no": 48,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdr",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdt",
            "ord": "a",
            "title": null,
            "content": "a.  V\u00f6gel; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdt",
            "line_no": 50,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpds",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdu",
            "ord": "b",
            "title": null,
            "content": "b.  Raubtiere; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdu",
            "line_no": 52,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdt",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdv",
            "ord": "c",
            "title": null,
            "content": "c.  Paarhufer; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdv",
            "line_no": 54,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdu",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdw",
            "ord": "d",
            "title": null,
            "content": "d.  Hasenartige; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdw",
            "line_no": 56,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdv",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdx",
            "ord": "e",
            "title": null,
            "content": "e.  Biber, Murmeltier und Eichh\u00f6rnchen. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdx",
            "line_no": 76,
            "type": "Abschnitt",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdh",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdw",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdy",
            "ord": 2,
            "title": "2. Abschnitt: Jagd \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdy",
            "line_no": 78,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdx",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdx",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpdz",
            "ord": 3,
            "title": "Art. 3 \n\nGrunds\u00e4tze \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpdz",
            "line_no": 82,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdy",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdy",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpe2",
            "ord": 1,
            "title": null,
            "content": "1 Die  Kantone  regeln  und  planen  die  Jagd.  Sie  ber\u00fccksichtigen  dabei  die  \u00f6rtlichen \nVerh\u00e4ltnisse  sowie  die  Anliegen  der  Landwirtschaft  und  des  Naturschutzes.  Die \nnachhaltige  Bewirtschaftung  der  W\u00e4lder  und  die  nat\u00fcrliche  Verj\u00fcngung  mit  stand-\nortgem\u00e4ssen Baumarten sollen sichergestellt sein. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpe2",
            "line_no": 87,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdy",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpdz",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpe3",
            "ord": 2,
            "title": null,
            "content": "2 Sie  bestimmen  die  Voraussetzungen  f\u00fcr  die  Jagdberechtigung,  legen  das  Jagdsys-\ntem und das Jagdgebiet fest und sorgen f\u00fcr eine wirkungsvolle Aufsicht. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpe3",
            "line_no": 90,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdy",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpe2",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpe4",
            "ord": 3,
            "title": null,
            "content": "3 Sie f\u00fchren nach den Vorschriften des Bundesrates eine Statistik \u00fcber den Abschuss \nund den Bestand der wichtigsten Arten. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpe4",
            "line_no": 93,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdy",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpe3",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpe5",
            "ord": 4,
            "title": null,
            "content": "4 Der Bundesrat bestimmt die f\u00fcr die Jagd verbotenen Hilfsmittel. Er l\u00e4sst eine eid-\ngen\u00f6ssische Jagdstatistik erstellen. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpe5",
            "line_no": 96,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdx",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpe4",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpe6",
            "ord": 4,
            "title": "Art. 4 \n\nJagdberechtigung \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpe6",
            "line_no": 100,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpe5",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpe5",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpe7",
            "ord": 1,
            "title": null,
            "content": "1 Wer jagen will, braucht eine kantonale Jagdberechtigung. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpe7",
            "line_no": 102,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpe5",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpe6",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpe8",
            "ord": 2,
            "title": null,
            "content": "2 Die Jagdberechtigung wird Bewerbern erteilt, die in einer vom Kanton festgelegten \nPr\u00fcfung nachweisen, dass sie \u00fcber die erforderlichen Kenntnisse verf\u00fcgen. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpe8",
            "line_no": 105,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpe5",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpe7",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpe9",
            "ord": 3,
            "title": null,
            "content": "3 Die Kantone k\u00f6nnen Personen, die sich auf die Jagdpr\u00fcfung vorbereiten, und Jagd-\ng\u00e4sten eine auf einzelne Tage beschr\u00e4nkte Jagdberechtigung erteilen. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpe9",
            "line_no": 108,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdx",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpe8",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "ord": 5,
            "title": "Art. 5 \n\nJagdbare Arten und Schonzeiten \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "line_no": 112,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpe9",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpe9",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpec",
            "ord": 1,
            "title": null,
            "content": "1 Die jagdbaren Arten und die Schonzeiten werden wie folgt festgelegt: \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpec",
            "line_no": 114,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdped",
            "ord": "a",
            "title": null,
            "content": "a.  Rothirsch  \n\nvom 1. Februar bis 31. Juli \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdped",
            "line_no": 118,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpec",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpee",
            "ord": "b",
            "title": null,
            "content": "b.  Wildschwein  \n\nvom 1. Februar bis 30. Juni \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpee",
            "line_no": 122,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdped",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpef",
            "ord": "c",
            "title": null,
            "content": "c.  Damhirsch, Sikahirsch und Mufflon \n\nvom 1. Februar bis 31. Juli \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpef",
            "line_no": 126,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpee",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpeg",
            "ord": "d",
            "title": null,
            "content": "d.  Reh  \n\nvom 1. Februar bis 30. April \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpeg",
            "line_no": 130,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpef",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpeh",
            "ord": "e",
            "title": null,
            "content": "e.  G\u00e4mse  \n\nvom 1. Januar bis 31. Juli \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpeh",
            "line_no": 134,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpeg",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpei",
            "ord": "f",
            "title": null,
            "content": "f. \n\nFeldhase, Schneehase und Wildkaninchen \nvom 1. Januar bis 30. September \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpei",
            "line_no": 139,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpeh",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpej",
            "ord": "g",
            "title": null,
            "content": "g.  Murmeltier  \n\nvom 16. Oktober bis 31. August \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpej",
            "line_no": 143,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpei",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpek",
            "ord": "h",
            "title": null,
            "content": "h.  Fuchs  \n\nvom 1. M\u00e4rz bis 15. Juni \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpek",
            "line_no": 155,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpej",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpem",
            "ord": "i",
            "title": null,
            "content": "i.  Dachs  \n\nvom 16. Januar bis 15. Juni \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpem",
            "line_no": 159,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpek",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpen",
            "ord": "j",
            "title": null,
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpen",
            "line_no": 159,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpem",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpeo",
            "ord": "k",
            "title": null,
            "content": "k.  Edelmarder und Steinmarder   \n\nvom 16. Februar bis 31. August \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpeo",
            "line_no": 163,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpen",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpep",
            "ord": "l",
            "title": null,
            "content": "l.  Birkhahn, Schneehuhn und Rebhuhn \nvom 1. Dezember bis 15. Oktober \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpep",
            "line_no": 166,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpeo",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpeq",
            "ord": "m",
            "title": null,
            "content": "m.  Ringeltaube, T\u00fcrkentaube, Kolkrabe und Nebelkr\u00e4he \n\nvom 16. Februar bis 31. Juli \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpeq",
            "line_no": 170,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpep",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdper",
            "ord": "n",
            "title": null,
            "content": "n.  Fasan  \n\nvom 1. Februar bis 31. August \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdper",
            "line_no": 174,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpeq",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpes",
            "ord": "o",
            "title": null,
            "content": "o.  Haubentaucher, Bl\u00e4sshuhn, Kormoran und Wildenten \n\nvom 1. Februar bis 31. August; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpes",
            "line_no": 178,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeb",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdper",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpet",
            "ord": "p",
            "title": null,
            "content": "p.  Waldschnepfe  \n\nvom 15. Dezember bis 15. September \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpet",
            "line_no": 182,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpe9",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpes",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpeu",
            "ord": 2,
            "title": null,
            "content": "2 Bei den Wildenten sind die folgenden Arten gesch\u00fctzt: Wildg\u00e4nse, Halbg\u00e4nsearten \n(Brandgans  und  Rostgans),  S\u00e4ger  und  Schw\u00e4ne  sowie  Marmelenten,  Scheckenten, \nKragenenten, Ruderenten, Spatelenten und Kolbenenten. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpeu",
            "line_no": 186,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpe9",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpet",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpev",
            "ord": 3,
            "title": null,
            "content": "3 W\u00e4hrend des ganzen Jahres k\u00f6nnen gejagt werden: \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpev",
            "line_no": 188,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeu",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpeu",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpew",
            "ord": "a",
            "title": null,
            "content": "a.  Marderhund, Waschb\u00e4r und verwilderte Hauskatze; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpew",
            "line_no": 190,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpeu",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpev",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpex",
            "ord": "b",
            "title": null,
            "content": "b.  Rabenkr\u00e4he, Elster, Eichelh\u00e4her und verwilderte Haustaube. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpex",
            "line_no": 192,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpe9",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpew",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpey",
            "ord": 4,
            "title": null,
            "content": "4 Die Kantone k\u00f6nnen die Schonzeiten verl\u00e4ngern oder die Liste der jagdbaren Arten \neinschr\u00e4nken.  Sie  sind  dazu  verpflichtet,  wenn  der  Schutz  \u00f6rtlich  bedrohter  Arten \ndies erfordert. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpey",
            "line_no": 196,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpe9",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpex",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpez",
            "ord": 5,
            "title": null,
            "content": "5 Sie  k\u00f6nnen  mit  vorheriger  Zustimmung  des  Eidgen\u00f6ssischen  Departements  f\u00fcr \nUmwelt,  Verkehr,  Energie  und  Kommunikation4  (Departement)  die  Schonzeiten \nvor\u00fcbergehend  verk\u00fcrzen,  um  zu  grosse  Best\u00e4nde  zu  vermindern  oder  die  Arten-\nvielfalt zu erhalten. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpez",
            "line_no": 201,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpe9",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpey",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpf2",
            "ord": 6,
            "title": null,
            "content": "6 Der  Bundesrat  kann  nach  Anh\u00f6ren  der  Kantone  die  Liste  der  jagdbaren  Arten \ngesamtschweizerisch  beschr\u00e4nken,  wenn  es  zur  Erhaltung  bedrohter  Arten  notwen-\ndig  ist,  oder  unter  Angabe  der  entsprechenden  Schonzeiten  erweitern,  sofern  die \nBest\u00e4nde gesch\u00fctzter Arten die Jagd wieder zulassen. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpf2",
            "line_no": 206,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdx",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpez",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpf3",
            "ord": 6,
            "title": "Art. 6 \n\nAussetzen von Tieren der jagdbaren Arten \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpf3",
            "line_no": 210,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf2",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpf2",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpf4",
            "ord": 1,
            "title": null,
            "content": "1 Die Kantone k\u00f6nnen jagdbare Tiere aussetzen, sofern geeigneter Lebensraum vor-\nhanden und gen\u00fcgende Schonung gew\u00e4hrleistet ist. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpf4",
            "line_no": 213,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf2",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpf3",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpf5",
            "ord": 2,
            "title": null,
            "content": "2 Tiere, die grossen Schaden anrichten oder die einheimische Artenvielfalt bedrohen, \nd\u00fcrfen nicht ausgesetzt werden. Der Bundesrat bezeichnet die entsprechenden Tier-\narten. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpf5",
            "line_no": 217,
            "type": "Abschnitt",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpdh",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpf4",
            "next": null,
            "ord": 3,
            "title": "3. Abschnitt: Schutz \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpf6",
            "line_no": 234,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf5",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpf5",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpf7",
            "ord": 7,
            "title": "Art. 7 \n\nArtenschutz \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpf7",
            "line_no": 238,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf6",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpf6",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpf8",
            "ord": 1,
            "title": null,
            "content": "1 Alle Tiere nach Artikel 2, die nicht zu einer jagdbaren Art geh\u00f6ren, sind gesch\u00fctzt \n(gesch\u00fctzte Arten). \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpf8",
            "line_no": 241,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf6",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpf7",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpf9",
            "ord": 2,
            "title": null,
            "content": "2 Die  Kantone  k\u00f6nnen  mit  vorheriger  Zustimmung  des  Bundesamts  f\u00fcr  Umwelt5 \n(Bundesamt) den Abschuss von gesch\u00fctzten Tieren vorsehen, soweit der Schutz der \nLebensr\u00e4ume  oder  die  Erhaltung  der  Artenvielfalt  es  verlangt.  Der  Bundesrat  be-\nzeichnet die unter diese Bestimmung fallenden Arten. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpf9",
            "line_no": 246,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf6",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpf8",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfa",
            "ord": 3,
            "title": null,
            "content": "3 Steinb\u00f6cke k\u00f6nnen zur Regulierung der Best\u00e4nde zwischen dem 1. September und \ndem 30. November gejagt werden. Die Kantone unterbreiten j\u00e4hrlich dem Departe-\nment  eine  Abschussplanung  zur  Genehmigung.  Der  Bundesrat  erl\u00e4sst  die  entspre-\nchenden Vorschriften. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfa",
            "line_no": 251,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf6",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpf9",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfb",
            "ord": 4,
            "title": null,
            "content": "4 Die  Kantone  sorgen  f\u00fcr  einen  ausreichenden  Schutz  der  wildlebenden  S\u00e4ugetiere \nund V\u00f6gel vor St\u00f6rung. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfb",
            "line_no": 254,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf6",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfa",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfc",
            "ord": 5,
            "title": null,
            "content": "5 Sie regeln insbesondere den Schutz der Muttertiere und der Jungtiere w\u00e4hrend der \nJagd sowie der Altv\u00f6gel w\u00e4hrend der Brutzeit. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfc",
            "line_no": 257,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf6",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfb",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfd",
            "ord": 6,
            "title": null,
            "content": "6 Bei  der  Planung  und  Ausf\u00fchrung  von  Bauten  und  Anlagen,  die  den  Schutz  der \nwildlebenden S\u00e4ugetiere und V\u00f6gel beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnen, h\u00f6rt der Bund die Kan-\ntone an. F\u00fcr Vorhaben, die Schutzgebiete von internationaler und nationaler Bedeu-\ntung beeintr\u00e4chtigen, ist die Stellungnahme des Bundesamtes einzuholen. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfd",
            "line_no": 262,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf5",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfc",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfe",
            "ord": 8,
            "title": "Art. 8 \n\nAbschuss kranker und verletzter Tiere \n",
            "content": "Wildh\u00fcter,  Jagdaufseher  und  Revierp\u00e4chter  sind  berechtigt,  verletzte  und  kranke \nTiere auch ausserhalb der Jagdzeit zu erlegen. Solche Absch\u00fcsse sind der kantonalen \nJagdbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich zu melden. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfe",
            "line_no": 270,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf5",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfd",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpff",
            "ord": 9,
            "title": "Art. 9 \n\nBewilligungen des Bundes \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpff",
            "line_no": 274,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfe",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfe",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfg",
            "ord": 1,
            "title": null,
            "content": "1 Eine Bewilligung des Bundes braucht, wer: \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfg",
            "line_no": 276,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpff",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpff",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfh",
            "ord": "a",
            "title": null,
            "content": "a.  Tiere gesch\u00fctzter Arten sowie Teile davon oder daraus hergestellte Erzeug-\n\nnisse ein-, durch- oder ausf\u00fchren will; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfh",
            "line_no": 280,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpff",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfg",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfi",
            "ord": "b",
            "title": null,
            "content": "b.  Tiere gesch\u00fctzter Arten aussetzen will; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfi",
            "line_no": 282,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpff",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfh",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfj",
            "ord": "c",
            "title": null,
            "content": "jagdbare Tiere einf\u00fchren will, um sie auszusetzen; \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfj",
            "line_no": 288,
            "type": "Litera",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpff",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfi",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfk",
            "ord": "d",
            "title": null,
            "content": "ausnahmsweise Hilfsmittel, die f\u00fcr die Jagd verboten sind, verwenden will. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfk",
            "line_no": 290,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfe",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfj",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfo",
            "ord": 2,
            "title": null,
            "content": "2 Der Bundesrat ordnet die Zust\u00e4ndigkeit und das Verfahren. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfo",
            "line_no": 304,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf5",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfk",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfp",
            "ord": 10,
            "title": "Art. 10 \n\nHaltung gesch\u00fctzter Tiere \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfp",
            "line_no": 308,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfo",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfo",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfq",
            "ord": 1,
            "title": null,
            "content": "1 Wer gesch\u00fctzte Tiere halten will, braucht eine kantonale Bewilligung. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfq",
            "line_no": 310,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfo",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfp",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfr",
            "ord": 2,
            "title": null,
            "content": "2 Der  Bundesrat  legt  die  Bedingungen  fest,  unter  denen  gesch\u00fctzte  Tiere  gehalten \nwerden d\u00fcrfen. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfr",
            "line_no": 313,
            "type": "Artikel",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpf5",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfq",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfs",
            "ord": 11,
            "title": "Art. 11 \n\nSchutzgebiete \n",
            "content": null
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfs",
            "line_no": 317,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfr",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpft",
            "ord": 1,
            "title": null,
            "content": "1 Der Bundesrat scheidet nach Anh\u00f6ren der Kantone Wasser- und Zugvogelreservate \nvon internationaler Bedeutung aus. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpft",
            "line_no": 320,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfs",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfu",
            "ord": 2,
            "title": null,
            "content": "2 Er  scheidet  im  Einvernehmen  mit  den  Kantonen  eidgen\u00f6ssische  Jagdbanngebiete \nsowie Wasser- und Zugvogelreservate von nationaler Bedeutung aus. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfu",
            "line_no": 323,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpft",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfv",
            "ord": 3,
            "title": null,
            "content": "3 Die eidgen\u00f6ssischen Jagdbanngebiete d\u00fcrfen nur im Einvernehmen mit dem Bun-\ndesrat aufgehoben oder durch gleichwertige ersetzt werden. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfv",
            "line_no": 326,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfu",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfw",
            "ord": 4,
            "title": null,
            "content": "4 Die Kantone k\u00f6nnen weitere Jagdbanngebiete und Vogelreservate ausscheiden. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfw",
            "line_no": 328,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfv",
            "next": "bundesgesetzberdiejagdpfx",
            "ord": 5,
            "title": null,
            "content": "5 In den Jagdbanngebieten und Vogelreservaten ist die Jagd verboten. Die kantonalen \nVollzugsorgane k\u00f6nnen jedoch den Abschuss von jagdbaren Tieren zulassen, wenn \nes  f\u00fcr  den  Schutz  der  Lebensr\u00e4ume,  f\u00fcr  die  Erhaltung  der  Artenvielfalt,  zur  Hege \noder zur Verh\u00fctung von \u00fcberm\u00e4ssigen Wildsch\u00e4den notwendig ist. \n"
        },
        {
            "id": "bundesgesetzberdiejagdpfx",
            "line_no": 333,
            "type": "Absatz",
            "parent": "bundesgesetzberdiejagdpfr",
            "prev": "bundesgesetzberdiejagdpfw",
            "next": null,
            "ord": 6,
            "title": null,
            "content": "6 Zu den Wasser- und Zugvogelreservaten von internationaler und nationaler Bedeu-\ntung  und  den  eidgen\u00f6ssischen  Jagdbanngebieten  erl\u00e4sst  der  Bundesrat  die  Schutz-\nbestimmungen. Der Bund gew\u00e4hrt den Kantonen auf der Grundlage von Programm-\nvereinbarungen globale Abgeltungen an die Kosten f\u00fcr die Aufsicht dieser Reservate \nund Gebiete.6 \n"
        }
    ],
    "hierarchy": [
        "bundesgesetzberdiejagdpdh"
    ],
    "text_line_no": 339,
    "cur_mode": null,
    "cur_start": null
}